% Mamma e Babbo
% Alberto e Cinzia
% Giada
% Nonni

% In dubbio Relatore e Correlatore
\chapter*{Ringraziamenti}

Alla fine di questo percorso, sento il dovere di dedicare questo spazio per ringraziare tutte le persone che, in questi anni, mi hanno aiutato e sostenuto in tutto il percorso universitario e personale.


% Primo nel caso va il relatore e correlatore

Ovviamente un grande ringraziamento va ai miei genitori, che durante questi anni mi hanno sostenuto ad andare avanti, a migliorarmi sempre di più, senza chiedere mai nulla in cambio.
Tutto questo, nonostante spesso si ritrovassero un muro contro cui scontrarsi, che non ascolta e continua della sua idea, ma non hanno mai smesso di provare, insistere e cercare di oltrepassare quel muro, non per un loro tornaconto, ma per darmi il migliore futuro possibile.
Non mi hanno mai fatto mancare nulla, parlando, discutendo e litigando per ogni mio capriccio, per ogni mia richiesta folle che per me, in quel momento, era essenziale, ma che in realtà mi distoglieva solo dall'obbiettivo finale.

Grazie a Mamma e Babbo ho potuto trascorrere il tempo universitario senza avere fretta di concludere tutto, senza mai pressioni, facendomi trascorrere questi anni in "tranquillità", si fa per dire ovviamente.

Non posso non ringraziare anche mio fratello, che durante questi anni è sempre stato il primo a spronarmi a fare sempre meglio e sempre di più; nonostante le litigate, le incomprensioni e i rimproveri, non so se sarei riuscito a finire l'università in pari senza i suoi consigli e le sue indicazioni.

Un grande ringraziamento va anche a Cinzia che, da quando è entrata in casa, l'ho sempre considerata come una sorella, con la quale poter parlare e confrontarmi su ogni aspetto; alla quale poter sempre chiedere un opinione o un consiglio senza essere mai giudicato.

Un pensiero speciale va anche ai miei nonni, che mi hanno sempre motivato ad andare avanti ed proseguire gli studi; mi hanno sempre ascoltato quando un esame andava male e avevo bisogno di parlare.

Infine un enorme ringraziamento va anche a Giada. Ormai stiamo insieme da due anni e mezzo e sono sicuro che, se non l'avessi incontrata, sarei una persona diversa.
Durante tutto il percorso mi è stata accanto, incentivandomi a continuare a studiare anche quando tutto sembrava inutile. Ha sopportato e continuato ad ascoltarmi innumerevoli volte, aiutandomi durante tutta la stesura della tesi.
Mi ricorderò sempre le chiamate per svegliarci a vicenda e per darci la forza di studiare, le serate prima degli esami a disperarci pensando di avere la sicurezza di bocciare, tra un momento di ripasso ed uno d'ansia, e il cornetto dopo ogni esame passato o bocciato per tirarci un po' su di morale.

A tutte le persone che ci sono state e ci sono ancora vi ringrazio di cuore.